<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
    <text id="button_default">Standard</text>
    <text id="show_more">Zeige mehr</text>
    <text id="show_less">Zeige weniger</text>
    <text id="default_name">Modell eines supraleitenden Quantencomputers</text>
    <text id="default_text">Von <strong>Quantencomputern</strong> wird erwartet, dass sie bestimmte numerische Probleme wesentlich schneller lösen können als klassische Computer. Weltweit werden in Labors verschiedene technologische Ansätze zum Bau von Quantenprozessoren verfolgt, die jeweils unterschiedliche technologische Herausforderungen und Vorteile aufweisen. Darüber hinaus hängt der Quantencomputer entscheidend von der klassischen Hightech-Peripherie, wie der Kryotechnologie und der Steuerelektronik ab.</text>
    <text id="default_textDetails">Das hier vorgestellte Modell zeigt einen typischen Aufbau eines supraleitenden Quantencomputers, der im Inneren des Mischkryostaten thermisch und elektrisch gegen Störeinflüsse isoliert ist. Der Mischkryostat sorgt für stabile Betriebsbedingungen bei kryogenen Temperaturen. Damit das System funktioniert, sind viele weitere elektronische Geräte außerhalb des Kryostats erforderlich, wie Mikrowellengeneratoren, Oszilloskope und ein Gasbehandlungssystem. <br/> Die QPU, kurz für Quantum Processing Unit, in der die Quantenbits untergebracht sind, bildet das Herzstück des Quantencomputers. Der gezeigte Aufbau stellt eine große technologische Herausforderung dar: die Integration von Tiefsttemperaturelektronik, die die fehleranfälligen Quantenberechnungen auf der QPU ermöglicht. <br/> Das Forschungszentrum Jülich bildet einen nationalen Schwerpunkt der Quantencomputerforschung, der von der Quantengrundlagenforschung über die Hard- und Softwareentwicklung bis hin zu Anwendungen reicht. Das Ziel des Forschungszentrums ist es, ein Forschungs-, Entwicklungs- und Anwendungsökosystem mit akademischen und industriellen Partnern aufzubauen. <br/> Eine verständliche Einführung in das Jülicher Quantencomputing finden Sie auch in der EffZett Ausgabe 1-22 <a href="https://effzett.fz-juelich.de/en/1-22/cool-calculators"> Cool Calculators </a></text>
    
    <text id="hull_name">Hülle</text>
    <text id="hull_text">Die Hülle des Kryostaten dient als Wärmeschild, der für die Aufrechterhaltung der kryogenen Temperaturen im Inneren erforderlich ist, und isoliert zudem teilweise gegen Lärm und elektromagnetische Wellen.</text>
    <text id="hull_textDetails"></text>
   
    <text id="plates_name">Kryostat</text>
    <text id="plates_text"><strong>Vergoldete Kupferplatten</strong>, die bei verschiedenen kryogenen Temperaturen betrieben werden. Diese Scheiben bilden das Gerüst des Aufbaus: Alle Teile des Quantencomputers sind an diesen Platten befestigt und werden durch den Kontakt mit den Platten auf extrem niedrige oder kryogene Temperaturen gekühlt.</text>
    <text id="plates_textDetails">Die Kühlleistung wird über die Kupferscheiben vom zentralen Heliumrohr zu den Rändern hin verteilt. Kupfer ist ein nützliches Material, das aufgrund seiner hohen Wärmeleitfähigkeit in der Kryotechnik häufig verwendet wird. Vergoldete Oberflächen schützen die Scheiben vor der Absorption von Wärmestrahlung. Sie verhindern auch die Oxidation des beschichteten Materials, wodurch die Qualität der Wärmekontakte an der Oberfläche verbessert wird. Gleichzeitg wird vermieden, dass die Wärmeleitfähigkeit des Grundmaterials mit der Zeit abnimmt (ohne eine solche Beschichtung würde der Sauerstoff in das Grundmaterial diffundieren).</text>
    <text id="plate_0_name">~50K (-223°C)</text>
    <text id="plate_1_name">~4K (-269°C)</text>
    <text id="plate_2_name">~800mK (-272,35°C)</text>
    <text id="plate_3_name">90mK (-273,06°C)</text>
    <text id="plate_4_name">10mK (-273,14°C)</text>

    <text id="electronic_circuit_name">Elektronische Schaltungen</text>
    <text id="electronic_circuit_text"><strong>Elektronische Schaltkreise</strong> ermöglichen die Verarbeitung von Quanteninformationen, indem sie den Quantenprozessor (QPU) mit externen Laborgeräten verbinden.</text>
    <text id="electronic_circuit_textDetails">Diese Schaltkreise senden Mikrowellensignale zur und von der QPU, die die vom Nutzer implementierten Quantencomputerprogramme realisieren. Die Quantenberechnungen und das Auslesen erfolgen durch die Anwendung von Mikrowellen, die über elektronische Schaltkreise, bestehend aus Koaxialkabeln (von denen einige aus supraleitendem Material bestehen), verschiedenen Mikrowellenmodulen und Stromversorgungskabeln, eingeleitet werden. Die Verbindung zur Außenwelt erfolgt durch die oberste Scheibe. Für den Betrieb bei kryogenen Temperaturen sind speziell entwickelte Schaltkreiselemente erforderlich. <br/> Kabel werden gebogen, um Beschädigungen während der thermischen Kontraktion oder Ausdehnung zu vermeiden, die jedes Mal auftreten, wenn der Kryostat abgekühlt oder erwärmt wird. Alle Kabel sind daher entweder flexibel oder halbstarr.</text>
    <text id="cables_control_name">Steuerleitungen</text>
    <text id="cables_control_text"><strong>Steuerleitungen</strong>, die für die Durchführung von Quantenberechnungen verwendet werden.</text>

    <text id="attenuators_name">Dämpfer</text>
    <text id="attenuators_text">Der Hauptzweck der <strong>Dämpfungselemente</strong> in diesem Aufbau ist die Kühlung der Koaxialkabel.</text>
    <text id="attenuators_textDetails">In einer üblichen Einstellung reduziert ein Dämpfungselement den Amplitudenpegel einer durchgehenden Mikrowelle. Die weitaus wichtigere Funktion der hier verwendeten Dämpfungsglieder besteht darin, die Mikrowellenkabel durch thermischen Kontakt mit den Scheiben des Kryostaten abzukühlen. Dies ist wichtig, weil die Mikrowellenkabel metallisch sind und daher Wärme von außerhalb des Kühlschranks zur QPU leiten, was zu zusätzlichem thermischen Rauschen und damit zu Berechnungsfehlern führt.</text>
 
    <text id="filter_bandpass_name">Bandpass-Filter</text>
    <text id="filter_bandpass_text">Hoch- und Tief- <strong>Frequenzbandpassfilter</strong> schützen die QPU vor unerwünschten externen hoch- und/oder niederfrequenten Störungen.</text>
  
    <text id="open_cable_name">Offenes Koaxialkabel</text>
    <text id="open_cable_text">Dieses <strong>offene Koaxialkabel</strong> veranschaulicht den inneren Aufbau einer Mikrowellenleitung.</text>
        <text id="open_cable_textDetails">Wir sehen den Innenleiter und das umgebende Dielektrikum, das aus PTFE, besser bekannt als Teflon, besteht.</text>
    
    <text id="isolator_name">Mikrowellenisolatoren</text>
    <text id="isolator_text"><strong>Mikrowellenisolatoren</strong>, oder Mikrowellenzirkulatoren, verhindern, dass unerwünschte Signale die empfindlichen Quantenberechnungen auf dem Quantenprozessor (QPU) stören.</text>
    
    <text id="qpu_name">QPU</text>
    <text id="qpu_text"><br/> Der <strong>Quantenprozessor</strong> (oder Quantenprozessoreinheit, kurz QPU), der die Qubits beherbergt, führt zentrale Aufgaben der Quanteninformationsverarbeitung aus.</text>
        <text id="qpu_textDetails">Die physischen Qubits und ihre Koppler bestehen aus supraleitenden Schaltkreisen, die hauptsächlich aus Kondensatoren, Resonatoren und so genannten Josephson-Übergängen bestehen. Die meisten aktuellen Schaltkreise in Quantenprozessoren bestehen aus Aluminium, das supraleitend wird, wenn es unter seine kritische Temperatur von 1,75 Kelvin (oder etwa -271 Grad Celsius) abgekühlt wird. <br/> Die verschiedenen Technologieplattformen für den Bau großer, robuster QPUs werden derzeit noch untersucht. Gleichzeitig werden in Jülich mehrere verschiedene QC-Devices betrieben bzw. stehen demnächst zur Verfügung.</text>
    
    <text id="directional_coupler_name">Richtungskoppler</text>
    <text id="directional_coupler_text"><strong>Richtungskoppler</strong>, wie Frequenzfilter und Bandpassisolatoren, schützen den QPU zusätzlich vor unerwünschten externen Störsignalen.</text>
    
    <text id="TWPA_name">TWPA</text>
    <text id="TWPA_text">Der <strong>TWPA</strong> (traveling wave parameteric amplifier) verstärkt Auslesesignale mit nahezu quantenlimitierter Verstärkung, was bedeutet, dass die Verstärkung in diesem Schritt fast so stark ist, wie es die Natur erlaubt.</text>
    
    <text id="cables_measuring_name">Messleitungen</text>
    <text id="cables_measuring_text"><strong>Messleitungen</strong>, die für die Auslesung verwendet werden.</text>
    <text id="cables_measuring_textDetails">Koaxialkabel, teilweise supraleitend, übertragen Mikrowellensignale von oben nach unten (zur Auslösung der Auslesung) und in umgekehrter Richtung (zur Übertragung der Auslesesignale von der QPU an den Benutzer). Die Auslesesignale müssen innerhalb des Kryostats verstärkt werden und werden mit klassischer Hardware außerhalb des Kryostats analysiert.</text>

    <text id="HEMTS_name">HEMTs</text>
    <text id="HEMTS_text">Die <strong>HEMTs</strong> (Transistoren mit hoher Elektronenbeweglichkeit), die hinter dem TWPA auf dem Weg aus dem Kryostaten verbaut sind, verstärken die Auslesesignale weiter. Jeder HEMT ist an eine Gleichstromquelle angeschlossen.</text>

    <text id="power_supply_name">Stromkabel für HEMTS</text>
    <text id="power_supply_text"><strong>Stromkabel</strong> liefern die Gleichstromversorgung für je einen der HEMTs. </text>
 
    <text id="helium_system_name">Heliumgas-System</text>
    <text id="helium_system_text"><strong>Heliumgas-System</strong>, das stabile kryogene Temperaturen liefert. </text>
    <text id="helium_system_textDetails">Der grundlegende Kühlprozess in einem Mischkryostaten basiert auf dem Mischen verschiedener Arten von Heliumgas (He-Isotopen), was sich stark von der  Kühlung in einem herkömmlichenKühlschrank unterscheidet. Der kontinuierliche Kreislauf einer Mischung aus Helium-3 und Helium-4 ermöglicht stabile kryogene Temperaturen. Ein externes Gashandhabungssystem mit Pumpen, Heliumreinigern und Gaskondensatoren kühlt das Helium-3-Gas vor, bevor es durch die oberste Scheibe in den Kryostaten geleitet wird [z. B. mit flüssigem Stickstoff (bei 77 K) und flüssigem Helium-4 (bei 4,2 K)].</text>


    <text id="gas_pipe_name">Heliumgasleitung</text>
    <text id="gas_pipe_text">Die <strong>Heliumgasleitung</strong> besteht aus zwei konzentrischen Rohren, der inneren (Zufuhr-) Leitung und der äußeren (Abfuhr-) Leitung.</text>
    <text id="gas_pipe_textDetails">Die innere Leitung führt hochkonzentriertes Heliumgas in den Kühlkreislauf des Kryostaten ein, während die äußere Leitung wärmeres Gas aus dem Kryostaten in das externe Heliumsystem zur Wiederverwendung ableitet.</text>

    <text id="heat_exchanger_round_name">Kontinuierlicher Wärmetauscher</text>
    <text id="heat_exchanger_round_text">Der <strong>kontinuierliche Wärmetauscher</strong> in Form einer Spirale hilft, das einströmende warme Heliumgas abzukühlen.</text>
    <text id="heat_exchanger_round_textDetails">Der Wärmetauscher besteht aus zwei konzentrischen Kapillaren, in denen die Wärme über die Grenzfläche ausgetauscht wird. Die Effizienz eines Wärmetauschers wird durch die Oberfläche der Grenzfläche begrenzt. Der spiralförmige Wärmetauscher bietet in der Regel nicht genügend Oberfläche, um Temperaturen unter 30 mK zu erreichen. Aus diesem Grund werden Kryostate, die für das Quantencomputing verwendet werden, auch mit einem Stufenwärmetauscher ausgestattet.</text>
    <text id="heat_exchanger_steps_name">Stufenwärmetauscher</text>
    <text id="heat_exchanger_steps_text">Der <strong>Stufenwärmetauscher</strong> kühlt das einströmende Gas ab. Er funktioniert damit ähnlich wie der kontinuierliche Wärmetauscher, ist aber deutlich effizienter.</text>
    <text id="heat_exchanger_steps_textDetails">Auf jeder Ebene befinden sich zwei miteinander verschweißte Metallrohre, die jeweils Heliumgas (in entgegengesetzter Richtung) führen. Die Wandungen dieser Rohre bestehen aus gesintertem Metall, was zu einer sehr großen Oberfläche führt und somit den Wärmefluss erhöht, der für das Erreichen extrem niedriger Temperaturen von weniger als 10 Millikelvin erforderlich ist.</text>

    <text id="mixing_chamber_name">Mischkammer</text>
    <text id="mixing_chamber_text"> In der <strong>Mischkammer</strong> wird durch Vermischen der beiden Isotope Helium-3 und Helium-4 die tiefste Kälte im Verdünnungskühlschrank erzeugt.</text>

    <text id="still_name">Destillator</text>
    <text id="still_text">Der <strong>Destillator</strong> verdampft Helium, hauptsächlich Helium-3, das dann aus dem Kryostaten zur Wiederaufbereitung im Heliumkreislauf abgezogen wird. Dieser Abzug von Helium-3 ist ein entscheidender Schritt im Kühlprozess, da er den Anstieg von Helium-3 in der Mischkammer darunter ausgleicht.</text>
    
    <text id="plaque_name">Entwickler</text>
    <text id="plaque_text">Sebastian Droege und Daniel Zeuch, Forschungszentrum Jülich, Peter Grünberg Institut (PGI-Science Office). S.D. entwickelte das digitale 3D-Modell und die Website, D.Z. lieferte die technischen Inhalte und betreute das Projekt. Letzte Änderungen: Mai 2022.</text>
    <text id="plaque_textDetails">Wir danken Roudy Hanna und Peter Schüffelgen vom PGI-9 für die Überlassung eines Panoramabildes ihres Labors als Hintergrund für die Animation. Wir danken Anna Bauer, Wolfgang Speier und Jan Timper für wertvolle Diskussionen über die Darstellung dieses virtuellen Modells. D.Z. ist dankbar für viele anregende Diskussionen über den experimentellen Aufbau eines supraleitenden Quantencomputers mit vielen Wissenschaftlern am Forschungszentrum Jülich von PGI-9, PGI-11, PGI-13, darunter Pavel Bushev, Benedikt Frohn, Roudy Hanna, Albert Hertel, Markus Jerger, Andrea Raccanelli, Anne Schmidt und Frank Wilhelm-Mauch.</text>
</root>